\documentclass[12pt]{article}


\usepackage[textwidth=5cm,textheight=5cm]{geometry}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}


\usepackage{wrapfig}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tabto}
\usepackage{imakeidx}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{filecontents}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{setspace}
\usepackage{listings}
% \setstretch{1,4}
\usepackage{color}



\usepackage{babel}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{minted}
\usepackage{multicol}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{caption}



\title{Reconnaissance d’objets dans une image}
\author{Youssef BENLHABIB }
\date{Juin 2021 - Août 2021}

\begin{document}

\newgeometry{textwidth=17cm,textheight=22.5cm}

\begin{titlepage}
		\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
		
		\center
		
		% UNIVERSITY AND LABORATORY %
		\textsc{\LARGE Rapport de stage }\\[1.5cm]
		\textsc{\Large Université Grenoble Alpes (UGA)}\\[0.5cm] 
		\textsc{\large Laboratoire Jean Kuntzmann (LJK)}\\[0.5cm]
		
		% TITLE %
		\HRule \\[0.4cm]
		{ \huge \bfseries Localisation d'objets dans une image et organisation des résultats}\\[0.4cm] 
		\HRule \\[1.5cm]
		
		% AUTHOR %
		\begin{minipage}{0.4\textwidth}
			\begin{flushleft} \large
				\emph{\textbf{Auteur}:}\\
				Youssef \textsc{BENLHABIB}
			\end{flushleft}
		\end{minipage}
		~
		\begin{minipage}{0.4\textwidth}
			\begin{flushright} \large
				\emph{\textbf{Maître de stage}:} \\
				Dr. Frédérique \textsc{LEBLANC} (\textit{LJK})
				\\~\\
				\emph{\textbf{En collaboration avec}:} \\
				Dr. Dominique \textsc{DAUDON} (\textit{3SR})
			\end{flushright}
		\end{minipage}\\[2cm]
		
		% DATE %	
		{\large \textbf{Durée du stage}: 2 mois (Juin 2021 - Août 2021)}\\[1cm] 
		
		{\large \textbf{Financé par :} projet \textbf{SARRA-IRGA21}}\\[1cm] 
		
		% LOGO %
		\vspace*{1cm}~
		\includegraphics[width=4cm]{images/logo-uga.png}\hspace*{6cm}~
		\includegraphics[width=2cm]{images/LJK.png}
	\end{titlepage}

	\tableofcontents
	\pagebreak


\section*{Remerciements}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Remerciements}

\tabto{0.6cm}


Je tiens à remercier toutes les personnes qui ont contribué au succès de mon stage et qui m'ont aidé lors de la rédaction de ce rapport.\\

Tout d'abord, j'adresse mes remerciements à mon maître de stage \textbf{Dr. Frédérique LEBLANC} pour son accueil, le temps passé ensemble et le partage de son expertise au quotidien. Grâce aussi à sa confiance, j'ai pu m'accomplir totalement dans mes missions et m’immiscer dans la vie des chercheurs.\\

Je remercie aussi particulièrement \textbf{Dr. Dominique DAUDON} qui a créé le modèle réduit et l’expérience sur laquelle j’ai travaillé durant ce stage.\\

Enfin, je tiens à remercier le stagiaire à \textit{3SR} \textbf{Nayib Wessin Hazim} avec qui j'ai eu plusieurs échanges durant mes 2 mois de stage.\\


\section*{Summary}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Summary}

\tabto{0.6cm}

The study of rockfalls is very important to ensure good management of the territory.

Initial studies were made from tests carried out in the laboratory on a reduced model. The results obtained for the first trials were compiled into an initial database which made it possible to carry out a preliminary statistical study.

The data collected in this initial database come from a completely manual processing of the images of the deposition surfaces. The first objective is therefore to develop an application allowing automatic (or semi-automatic) processing of the images of the deposition surface for each test. The second is to complete and enrich the initial database as new trials are carried out.

It is therefore a matter of proposing an automatic image processing procedure making it possible to locate on each photograph the blocks deposited on the surface.\\

\textbf{Keywords : } Canny Edge Detection, Homography, Hough Transform, Image Processing, Ejectas, Database.



\newpage


\section{Introduction}
\subsection{Problématique}
\tabto{0.6cm}
Au cours des quinze dernières années, des milliers de personnes ont été tuées par des chutes de pierres dans le monde entier. En janvier 1962, un total de 2 000 personnes sont mortes
suite à un glissement de terrain au Pérou, faisant de ce phénomène naturel une catastrophe internationale qu'il faut surmonter. Les chutes de pierres sont des quantités de roches
qui tombent librement d'une falaise. Ils ont pour effet de perturber le trafic routier dans les régions montagneuses ou d'endommager les constructions situées en zones à risque. Aussi leur étude s'avère très importante pour qu'une bonne gestion du territoire soit mise en place. L'un des enjeux est de permettre de délimiter les zones exposées au chute de pierres pour un risque donné.

De premières études ont été faites à partir d'essais réalisés en laboratoire sur un modèle réduit créé par \textbf{Dr. Dominique DAUDON}. Les résultats obtenus pour les premiers essais ont été compilés dans une base de données initiale (voir \cite{thomas}) qui a permis d'effectuer une étude statistique préliminaire (voir \cite{dvf}).

Les données collectés dans cette base initiale sont issues d'un traitement complètement manuel des images des surfaces de dépôt. Le premier objectif est donc de développer une application permettant un traitement automatique (ou semi-automatique) des prises de vue de la surface de dépôt pour chaque essai. Le second est de compléter et enrichir la base de données initiale à mesure que de nouveaux essais sont réalisés.

Il s'agit donc de proposer une procédure automatique de traitement d'image permettant de localiser sur chaque cliché les blocs déposés sur la surface. On s'intéressera en priorité, dans les études statistiques menées ultérieurement, à la distance maximale atteinte par l'un des blocs de l'éboulement (maximum runout). 



\subsection{Expérience et modèle réduit}
\tabto{0.6cm}

L'une des façons d'étudier les chutes de pierres est basée sur des essais expérimentaux effectués sur un modèle réduit qui est censé imiter certaines zones géographiques. Tous les essais ont été réalisés en laboratoire et dans diverses conditions (une combinaison des conditions environnementales définit chaque configuration de l'expérience, nommée \textbf{"setup"}). Le processus expérimental est le suivant : n objets identiques sont lancés du haut de la pente et une photo est prise de la zone d'arrivée. Le modèle réduit permet de simuler divers facteurs environnementaux tels que:
\begin{itemize}
    \item Le nombre de blocs qui peut chuter en même temps.
    \item La nature des objets qui vont chuter.
    \item La hauteur de chute (la distance parcourue par les blocs avant d'atteindre le pente).
    \item L'angle de la pente.
    \item Les matériaux de la pente et de la zone d'arrivée.
    \item L'impact des dimensions de la zone d'arrivée sur le nombre d'éjectas (les objets qui sortent de la zone photographiée correspondant au plateau horizontal de la maquette).\\
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/modele1.jpg}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/modele3.jpg}
\end{minipage}
\caption{Modèle réduit}
\end{figure}


Tous les facteurs et leurs différents niveaux sont décrits ci dessous :\begin{itemize}
   \item \textbf{Nombre d'objet lancés} (nommé dans la base \textbf{num\_obj} et noté $n$) : \texttt{1, 14, 28, 40, 42}
			\item \textbf{Nature de l'objet} (nommé \textbf{obj}): \texttt{brickFull, brickHalf, dice4, dice6, dice8, smallDice4}
			\item \textbf{Organisation des objets} (nommé \textbf{sorted}) : \texttt{loose (en vrac), neat (rangés}
			\item \textbf{Matériaux pente} (nommé \textbf{slope\_mat}): \texttt{wood, grey, black, teflon}
			\item \textbf{Matériaux arrivée} (nommé \textbf{arr\_mat}): \texttt{wood, grey, black, teflon, sand}
			\item \textbf{Angle de la pente} (nommé \textbf{angle}): \texttt[25; 60]
			\item \textbf{Hauteur de la boîte de lancement} (nommé \textbf{height}): \texttt[0; 30]
			\item \textbf{Longueur du plateau horizontal} (nommé \textbf{LDS})
			\item \textbf{Largeur du plateau horizontal} (nommé \textbf{WDS})
			\item \textbf{Poids des objets lancés} (nommé \textbf{Weight})
			\item \textbf{Volume des objets lancés} (nommé \textbf{Volume})
			\item \textbf{Bords de protection} (nommé \textbf{PE}): 0 (absence), 1 (présence)\\
			
			Après le traitement de chaque image , d'autres champs seront définis dans la base de données  
			
			
\end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
			\centering
			\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
				\includegraphics[width=\textwidth]{images/objets-legende.jpg}\caption{Les différents objets lancés}
			\end{minipage}
			\hfill
			\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
				\includegraphics[width=\textwidth]{images/materiaux-legende.jpg}
				\caption{Les matériaux de la pente et de la zone d'arrivée}
			\end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Objectifs de ce travail} 
\tabto{0.6cm}
Notre but principal ici est de pouvoir construire un outil qui, d'après des images (format JPG) prises avec les mêmes facteurs (mêmes conditions environnementaux), produira automatiquement un fichier rassemblant les coordonnées des objets de la zone d'arrivée. 

On va utiliser un fichier \textbf{CSV}, qui signifie \textbf{Comma-Separated Values}. C'est un fichier informatique de type tableur, dont les valeurs sont séparées par des virgules. \\

L'application proposée permet de traiter les N clichés JPG de résultats de N lancés dans les conditions définies par chaque setup et d'enrichir, au fur et à mesure, la base de données où sont collectés les résultats. Cette dernière est une version modifiée de celle initialement construite par T. Piras \cite{thomas}.\\

Des études statistiques peuvent ensuite être menées à partir des données collectées dans la BD et dont l'un des buts est de construire un modèle statistique de régression permettant d'estimer les \textbf{runouts} maximums selon les conditions expérimentales de l'essai (connues et contrôlées par l'expérimentateur).\\

\subsection{Réalisations et délivrables} 
\tabto{0.6cm}

En pratique, chaque cliché (format \textbf{JPG}) sera traité en plusieurs étapes. Un pré-traitement de l'image permettra de corriger les effets de parallaxe (le plateau rectangulaire étant représenté par un parallélépipède non rectangle dépendant de la prise de vue). Pour se faire, on applique une transformation géométrique (homographie) requérant seulement la connaissance des 4 coins du plateau (sur le cliché original). Ensuite, on pourra extraire les positions cherchées sur l'image transformée. En résumé, on procède en ces 4 étapes principales (qui seront détaillées dans les sections suivantes) : 
\begin{enumerate}
    \item Détection des coordonnées des 4 coins du plateau en appliquant la première partie du code proposé.
    \item Application de l'homographie pour corriger le cliché original (permettant d'obtenir un plateau rectangulaire).
    \item Identification des positions des \textbf{n} objets sur la surface de dépôt.
    \item Enrichissement de la base de données à mesure des nouvelles acquisitions effectuées.\\
\end{enumerate}

Les codes élaborés (en \textbf{python3}) sont placés en annexe de ce document, et les outils mathématiques utilisés sont présentés dans la section \ref{3}.
    


\section{Production et acquisition des données}
\tabto{0.6cm}
Cette partie a pour but d'expliquer la convention pour l'organisation et le nommage des fichiers ou répertoires contenant les résultats intermédiaires et finaux. Pour fixer les idées, pour un répertoire nommé \textbf{rep} (les conventions de nommage des répertoires sont précisées plus loin) contenant les N clichés originaux d'un même setup, on produira successivement les répertoires ou fichiers suivants:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Homog\_rep} : Ce répertoire (sous-répertoire de \textbf{homog\_results}) contient les images homographiées.
    \item \textbf{FinalResult\_rep} : Ce répertoire (sous-répertoire de \textbf{results}) contient les clichés traités avec des cercles jaunes centrés en les barycentres des objets cherchés.
    \item Construction d'un fichier \textbf{CSV} contenant autant de lignes que le nombre d'essais N réalisés pour un même setup. Sur chaque ligne sont données les positions \textbf{(x, y)} des n objets lancés, ainsi que les modalités des facteurs caractérisant le setup.
    \item Nettoyage de ce dernier fichier: on retire les 8 colonnes contenant les coordonnées (en pixels) des 4 coins du plateau, et on approche les positions des objets à $10^{-2}$ cm.
    \item Pour finir, ce fichier permet la mise à jour de la base de données.\\
\end{itemize}



\subsection{Rappel sur l'homographie}
\tabto{0.6cm}

Les images traitées présentent des problèmes de parallaxe, liés par exemple à l'impact du changement de la position de l'oeil observant un sujet. 

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400pt]{images/parallax.png}
\caption{Exemple d'effet de parallaxe}
\label{fig:homog}
\end{figure}

\newpage

Pour résoudre ce problème, on a recours à l'homographie.
Il suffit de bien choisir les 4 coins de l'image de départ pour obtenir une image, dite homographiée. Un exemple de cette technique est représentée dans la fig. \ref{fig:homog}.

\begin{figure}[htbp]
			\centering
			\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
				\includegraphics[width=\textwidth]{images/avanthomog.png}
				\caption{Cliché original}
			\end{minipage}
			\hfill
			\begin{minipage}[b]{0.51\textwidth}
				\includegraphics[width=\textwidth]{images/apreshomog.png}
				\caption{Cliché homographié}
			\end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Convention de nommage des images} \label{tests}

\tabto{0.6cm}

Un setup est une combinaison unique des différents niveaux des facteurs envisagés.\\
La stratégie adoptée est la suivante: chaque setup est représenté par un répertoire qui contient toutes les images prises avec les mêmes facteurs.
\tabto{0.6cm}

Nous avons choisi de nommer ces répertoires en suivant le format définit ci-dessous pour pouvoir facilement
identifier les données :\\

\hspace{-2cm}
			\small{\texttt{nombreObjetsLancés\_natureObjet\_rangéOuNon\_matériauxPente\_matériauxArrivée\_angleDeLaPente\_hauteurChute}}\\

Exemple de nom de répertoire:
\texttt{28\_brickFull\_loose\_wood\_wood\_45\_8}

\subsection{Résultats de l'homographie}
\tabto{0.6cm}

A partir des images issues d'un setup, on obtient les images homographiées, qu'on stocke dans un nouveau répertoire qui porte le même nom que celui qui réunit les images d'entrée, en ajoutant le préfixe \textbf{Homog}.\\

Exemple de nom de répertoire des images homographiées:
\tabto{3.5cm}
\texttt{Homog\_28\_brickFull\_loose\_wood\_wood\_45\_8}\\

\subsection{Résultats de l'extraction des blocs}
\tabto{0.6cm}

De la même façon, à partir des résultats de l'homographie, et par un traitement d'image qu'on va détailler par la suite, on obtient des images avec les blocs extraits. Chaque bloc est représenté par un cercle dont le centre est le barycentre du bloc.\\
Toutes ces images sont stockées dans un répertoire que l'on crée automatiquement, et qui porte le nom du répertoire d'origine, préfixé par le mot \textbf{FinalResult}.\\

Exemple de nom de répertoire des images avec des blocs extraits:
\tabto{3.5cm}
\texttt{FinalResult\_28\_brickFull\_loose\_wood\_wood\_45\_8}\\


\section{Outils et méthodes} \label{3}

\tabto{0.6cm}

Dans cette section, nous décrivons tous les outils et méthodes utilisés dans notre application. Ces méthodes ont été précédemment proposées par les étudiants du projet \textbf{M2MSIAM} \cite{m2msiam}.
Vous pouvez vous référer à cette section lorsque des méthodes sont citées dans l'algorithme principal.

\subsection{Détection Canny Edge}

\tabto{0.6cm}

Le détecteur Canny Edge est un opérateur de détection de contours proposé par John Canny \cite{canny}. L'algorithme de détection de Canny edge peut être divisé en 5 étapes principales:

\begin{enumerate}
	\item Appliquer le filtre Gaussien pour lisser l'image afin de supprimer le bruit.
	\item Trouver le gradient de l'image.
	\item Appliquer la suppression non maximale pour éliminer les erreurs causées par la détection des contours.
	\item Appliquer un double seuillage pour déterminer les arêtes potentielles.
	\item Suivre les bords par hystérésis : Finaliser la détection des bords en supprimant tous les bords faibles qui sont entourés par au moins un bord fort.\\


\end{enumerate}

\subsubsection{Réduction du bruit par le filtre Gaussien}

\tabto{0.6cm}

Les opérations mathématiques comme le gradient sont très sensibles au bruit. Le but de cette étape est donc de supprimer le bruit afin d'éviter les fausses détections.

Pour atteindre cet objectif, l'algorithme utilise un filtre Gaussien.
Pour cela, on utilise une convolution entre l'image $I$ et une Gaussienne qui prend en argument $x$, $y$ et $\sigma$ :

$$L(x , y , \sigma) = G(x , y , \sigma) * I (x , y )$$
où
 $$ G(x , y , \sigma) = \frac{1}{2\pi \sigma^2}exp\left[\frac{-(x^2+y^2)}{2\sigma^2}\right] \\$$
 avec :\\
 - L est l'image lisse.\\
 - L'opérateur * est l'opérateur de convolution.\\
 - G est l'opérateur Gaussien.\\
 - $x$ et $y$ sont les coordonnées.\\
 - $\sigma$ permet de contrôler le niveau de lissage. Plus $\sigma$ est grand, plus le lissage est important.\\
 - I est l'image d'origine.\\
\vspace{1 cm}

L'opérateur de convolution entre une image et un noyau peut être calculé grâce à la formule suivante :
$$ g(x, y) = \omega * f(x, y) = \sum_{dx = -a}^a \sum_{dy = -b}^b \omega(dx, dy) f(x+dx, y+dy) $$
où $g(x,y)$ l'image filtrée, $f(x,y)$ est l'image d'origine et $\omega$ est le filtre à noyau.\\




\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{images/img5.png}   
    \caption{Exemple (de gauche à droite) d'application du filtre Gaussien de taille $100$ avec $\sigma = 1000$.}
    \label{fig:gaussian_noise}
\end{figure}

Nous avons appliqué un filtre Gaussien de taille $100$ (c'est-à-dire $a = 100$ et $b = 100$) avec $\sigma = 1000$ sur la photo de gauche, Le résultat est affiché à droite.\\
Nous avons volontairement choisi de grands paramètres pour bien visualiser l'effet d'un filtre Gaussien, mais en réalité nous choisissons souvent des paramètres plus raisonnables qui sont testés directement sur le jeu de données.

\subsubsection{Trouver le gradient d'intensité de l'image}

Utilisons un filtre Sobel \cite{sobel} pour calculer l'intensité et la direction des bords.
$$ K_x = \begin{bmatrix} -1 & 0 & 1 \\ -2 & 0 & 2 \\ -1 & 0 & 1 \end{bmatrix} , K_y = \begin{bmatrix} 1 & 2 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \\ -1 & -2 & -1 \end{bmatrix} $$
$$ I_x = K_x * I $$
$$ I_y = K_y * I $$
L'amplitude et la direction du gradient sont respectivement données par les deux formules suivantes :
$$ |G| = \sqrt{I_x^2 + I_y^2} $$
$$ \theta(x, y) = atan_2(I_y, I_x) $$
\vspace{1 cm}

Ces valeurs sont enregistrées dans $2$ matrices de la même taille que l'image.\\
Affichons la matrice d'intensité sous forme d'image (fig. \ref{fig:sobel}).\\

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{images/img6.png} 
    \caption{Exemple d'utilisation du filtre Sobel pour le calcul de l'intensité et de la direction des contours (de gauche à droite) : image lisse ; intensités des gradients obtenus.}
    \label{fig:sobel}
\end{figure}


\subsubsection{Appliquer la suppression non maximale pour éliminer les erreurs causées par la détection des contours}

\tabto{0.6cm}


L'image du gradient précédemment obtenue fournit une intensité en chaque point de l'image. Une intensité élevée, représentée par la couleur blanche, indique une forte probabilité de présence d'un contour. Cependant, cette intensité n'est pas suffisante pour décider si un point correspond ou non à un contour. Seuls les points correspondant au maximum local seront considérés comme des contours, et ils seront retenus pour la prochaine étape de détection.\\

L'algorithme pour chaque pixel de l'image du gradient est le suivant:\\
- Comparer l'intensité du pixel avec celle de ces bords dans les directions du gradient positive et négative.\\
- Si l'intensité des bords du pixel est la plus grande parmi les autres pixels du masque avec la même direction (par exemple, un pixel qui pointe dans la direction y sera comparé au pixel au-dessus et au-dessous dans l'axe vertical), la valeur sera conservée. Sinon, la valeur sera supprimée.
\vspace{1 cm}


\begin{minipage}{.6\textwidth}%
Dans cet exemple, on considère le pixel $(i, j)$.\\
Plus sombre est la couleur d'un pixel, plus faible est le gradient d'intensité.\\
La ligne brisée représente la direction du gradient du pixel considéré.\\
Dans la direction de cette ligne, on remarque que le pixel $(i, j)$ n'a pas la plus grande intensité, c'est le pixel $(i+1, j-1)$ qui l'a.\\
Par conséquent, on supprime le pixel $(i, j)$ car c'est un maximum non local.
\end{minipage}%
\hfill
\begin{minipage}{.35\textwidth}%
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/img7.png}
\end{minipage}%

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{images/img8.png}
    \caption{Exemple de suppression du maximum non local (de gauche à droite) : avant suppression ; après suppression.}
\end{figure}

\subsubsection{Seuillage double}

\tabto{0.6cm}

Après l'application de la suppression locale non maximale, les pixels de bord restants fournissent une représentation plus précise des bords réels d'une image. Cependant, il reste des pixels de bord causés par le bruit ou la variation de couleur. Afin de tenir compte de ces erreurs, il faut filtrer les pixels de bord avec une faible valeur de gradient et préserver les pixels de bord avec une valeur de gradient élevée. Ceci est accompli par la méthode de seuillage. Etant données deux valeurs de seuil (supérieur et inférieur), on applique l'algorithme suivant:
\begin{itemize}
    \item Si la valeur du gradient d'un pixel de bord est supérieure à la valeur de seuil haut, il est marqué comme un pixel de bord fort et il est conservé.
    \item Lorsque la valeur de gradient d'un pixel de bord est inférieure à la valeur de seuil haut et supérieure à la valeur de seuil bas, elle est marqué comme un pixel de bord faible.
    \item Si la valeur de gradient d'un pixel de bord est inférieure à la valeur de seuil bas, elle est supprimée.\\
\end{itemize}

Ces deux valeurs de seuil sont déterminées empiriquement (nous testons différentes valeurs à la main) et leur définition dépendra du contenu d'une image d'entrée donnée.

\vspace{1 cm}
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{images/img9.png}
    \caption{Seuillage double}
\end{figure}


\subsubsection{Suivi des bords par hystérésis}

\tabto{0.6cm}

Basée sur les résultats du seuillage, l'hystérésis consiste à transformer les pixels faibles en pixels forts. Cela se fait comme suit : si au moins un des pixels autour de celui en cours de traitement est fort, alors le pixel sera considéré comme fort.
\vspace{1 cm}
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{images/img10.png}
    \caption{Les cas possibles de l'hystérésis.}
    \label{fig:hysteresis_cases}
\end{figure}



Deux situations sont possibles: (fig. \ref{fig:hysteresis_cases}).\\
Le blanc représente les pixels forts, le noir représente les pixels non pertinents et le gris représente les pixels faibles. \\
A gauche, le pixel traité est celui du milieu (ici est un pixel faible), il n'a pas de pixel fort dans son voisinage. Par conséquent, il est qualifié de pixel non pertinent.\\
Au contraire, sur l'exemple de droite, un pixel fort appartient au voisinage du pixel traité, donc il est transformé en pixel fort.\\

Dans notre cas, cela donne le résultat illustré dans la fig. \ref{fig:hysteresis_result}.
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=11cm]{images/img11.png}
    \caption{Résultat de l'application du suivi des contours par hystérésis sur notre image.}
    \label{fig:hysteresis_result}
\end{figure}

\subsection{Transformée de Hough}

\tabto{0.6cm}


Initialement, la transformation de Hough a été brevetée par Paul Hough en 1962 \cite{hough}. Universellement utilisée aujourd'hui, cette méthode a ensuite été étendue par Richard Duda et Peter Hart en 1972 \cite{gen_hough}, qui l'ont appelée \textbf{"transformée de Hough généralisée"}. Elle se base sur le brevet de Paul Hough. Le but de l'algorithme de Hough est de détecter les lignes d'une image, mais il peut aussi détecter des cercles ou même d'autres formes. 

\subsubsection{Détection de ligne : espace de Hough}

\tabto{0.6cm}


Classiquement, une droite est représentée par son équation $y = ax+b$ mais si la ligne tend vers la verticale, $a$ va tendre vers $+ \infty$. Pour éviter ce problème, on représente une droite grâce à ses coordonnées polaires $\rho$ et $\theta$.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{images/img17.png}
    \caption{Représentation d'une ligne avec les coordonnées polaires.} 
     \caption*{\small source : \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Transform\%C3\%A9e_de_Hough}}
    \label{fig:polar_coords}
\end{figure}

$\lbrace (\rho, \theta) \rbrace$ est appelé espace de Hough.

Dans l'espace de Hough, une ligne est évidemment représentée par un point et l'ensemble de toutes les lignes passant par un point donné est une courbe sinusoïdale. \\

\textbf{Démonstration :}\\
Soit $(x_0, y_0)$ un point fixé dans le plan cartésien. \\
Nous recherchons la collection de tous les $(\rho, \theta)$ qui représentent une ligne passant par $(x_0, y_0)$.\\
$\rho = x_0.cos(\theta)+y_0.cos(\theta) \Rightarrow \rho = \sqrt{x_0^2 + y_0^2}(\dfrac{x_0}{\sqrt{x_0^2 + y_0^2}}.cos(\theta)+\dfrac{y_0}{\sqrt{x_0^2 + y_0^2}}.cos(\theta)) \Rightarrow \rho = \sqrt{x_0^2 + y_0^2}(cos(\phi)cos(\theta)+sin(\phi)sin(\theta)) \Rightarrow \rho = \sqrt{x_0^2 + y_0^2} cos(\theta - \phi)$\\
Par conséquent, la collection de tous les $(\rho, \theta)$ qui représentent une ligne passant par $(x_0, y_0)$ est :\\
$\lbrace (\rho, \theta) \in \mathbb{R} \times [0, \pi] | \rho =  x_0.cos(\theta)+y_0.cos(\theta) \rbrace = \lbrace (\rho, \theta) \in \mathbb{R} \times [0, \pi] | \rho =  \sqrt{x_0^2 + y_0^2} cos(\theta - \phi) \rbrace$
qui est une courbe sinusoïdale dans l'espace de Hough.\\


Dans l'exemple suivant, la courbe $A$ représente l'ensemble de toutes les lignes passant par le point $A$. C'est la même chose pour $B$ et $C$. \\\\\\

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=6.8cm]{images/img18.png} 
    \includegraphics[width=6.8cm]{images/img19.png}
    \caption{Représentation des droites passant respectivement par les points $A$, $B$ et $C$ dans l'espace euclidien (à gauche) et dans celui de Hough (à droite).} 
     \caption*{\small source : \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Transform\%C3\%A9e_de_Hough}}
    \label{fig:hough_space}
\end{figure}

Lorsque les 3 courbes sont concourantes, les points $A$, $B$ et $C$ sont alignés (et réciproquement). \\
C'est le principe utilisé dans l'algorithme de Hough. \\

\subsubsection{Algorithme de Hough}

\tabto{0.6cm}

Nous supposons qu'une ligne de l'image fait partie d'un contour. Alors, la première étape consiste à trouver une image binaire avec des pixels de marges en blanc et les autres en noir. L'algorithme de Canny est bien adapté pour atteindre cet objectif, comme indiqué dans la section précédente, mais d'autres méthodes telles que celles reposant sur le gradient peuvent être utilisées. 
.\\

L'algorithme de Hough utilise une matrice 2-D appelée accumulateur. Cet accumulateur est une discrétisation de l'espace de Hough. 

\begin{algorithm}
\caption{Algorithme de Hough}
\begin{algorithmic} 
\STATE $I \leftarrow $ image
\STATE $J \leftarrow $ contours de $I$ (en utilisant Canny par exemple)
\STATE $\delta \leftarrow $ pas de discrétisation.
\STATE $M \leftarrow $ matrice d'accumulation  (discrétisation de l'espace de Hough avec le pas $\delta$)
\FOR{$(x, y) \in J$} 
\FOR{$\theta \in [0, \pi]$ avec le pas $\delta$} 
\STATE $\rho = x.cos(\theta) + y.sin(\theta)$
\STATE $M[\rho, \theta] += 1$
\ENDFOR
\ENDFOR
\RETURN M
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Ensuite, nous pouvons représenter l'accumulateur par la figure suivante, plus le point est blanc, plus sa valeur est importante dans l'accumulateur. \\

Dans l'exemple suivant, il est évident que cet accumulateur représente $2$ points dans l'espace de Hough. Cela indique donc que l'image d'origine contient $2$ lignes. \\

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{images/img20.PNG}
    \caption{Exemple d'accumulateur.} 
     \caption*{\small source : \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Hough_transform}}
    \label{fig:accumulator}
\end{figure}

En images réelles, la matrice d'accumulateur est plus complexe que la précédente et nous devons définir l'hyper-paramètre qui conçoit le seuil au-dessus duquel un point de l'accumulateur peut être considéré comme une ligne dans l'espace d'origine. 

\subsubsection{Détection des cercles}

\tabto{0.6cm}


Nous avons vu comment utiliser l'algorithme de Hough pour détecter des lignes dans une image. Mais en réalité, nous pouvons aussi utiliser ce processus pour chaque forme pouvant être représenté par un nombre fini de paramètres. Ce nombre de paramètres est la dimension de notre accumulateur. \\

Prenons l'exemple des cercles. Le \textbf{Circle Transformée de Hough (CHT)} est une spécialisation de la transformée de Hough.\\

On sait qu'un cercle peut être représenté par $3$ paramètres:

\begin{itemize}
    \item $a$ et $b$ de telle sorte que $(a, b)$ soit le centre du cercle.
    \item $r$ est le rayon du cercle
\end{itemize}

(On rappelle que l'équation d'un cercle est en coordonnées cartésiennes $(x – a)^2 + (y – b)^2 = r^2$).\\
Le processus reste le même, mais cette fois-ci, l'accumulateur est une discrétisation de toutes les valeurs possibles de $a$, $b$ et $r$.


\subsection{Homographie}

Deux images de la même surface planaire dans l'espace sont toujours liées par une homographie. Nous souhaitons utiliser cette théorie pour transformer le plateau (surface d'arrivée des blocs) à sa forme d'origine, c'est-à-dire un rectangle.
Avant, il s'avère nécessaire d'introduire la notion des coordonnées homogènes. \\
Cette notion permet de caractériser les transformations dans l'espace à l'aide des matrices.
Brièvement, un point en coordonnées cartésiennes (x, y) devient (x, y, w) en coordonnées homogènes. 
\vspace{0.5 cm}
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{images/homoge.png}  
    \includegraphics[scale=0.5]{images/homoge_2.png}    
\end{figure}

Dans notre cas, transformer un parallélogramme en un rectangle est une transformation affine. Elle est obtenue en appliquant la matrice suivante:
 $$H = \begin{bmatrix} a & b & c \\ d & e & f \\ g & h & 1 \end{bmatrix} $$.
 
 Nous devons trouver une matrice H qui vérifie:
 $$\begin{bmatrix} a & b & c \\ d & e & f \\ g & h & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x \\ y \\ 1 \end{bmatrix}  = \begin{bmatrix} x_0 \\ y_0 \\ z_0 \end{bmatrix}$$
 
 où ($x$,$y$) représente un pixel de l'image rectangulaire et ($x_0$,$y_0$) le pixel qui lui correspond dans l'image d'origine.
 
 On remarque que notre application dépend d'un nouveau paramètre $z_0$ qui joue le rôle d'un échelle.
 
 On pose
$$ x' = x_0 / z_0 $$
$$ y' = y_0 / z_0 $$

Notre équation devient:
$$ z_0 \begin{bmatrix} x' \\ y' \\ 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} a & b & c \\ d & e & f \\ g & h & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x \\ y \\ 1 \end{bmatrix} $$


\begin{equation}
\left\lbrace
\begin{array}{ccc}
z_0 = gx + hy + 1 \\
x' \times z_0 = ax + by + c \\
y' \times z_0 = dx + ey + f
\end{array}\right.
\end{equation}

\begin{equation}
\left\lbrace
\begin{array}{ccc}
x' \times (gx + hy + 1) = ax + by + c \\
y' \times (gx + hy + 1) = dx + ey + f
\end{array}\right.
\end{equation}

\begin{equation}
\left\lbrace
\begin{array}{ccc}
ax + by + c  -  x'gx - x'hy - x' = 0\\
dx + ey + f - y'gx - y'hy - y' = 0
\end{array}\right.
\end{equation}

Ainsi :

$$Ah = 0$$

avec

$$ A = \begin{bmatrix} x & y & 1 & 0 & 0 & 0 & -x'x & -x'y & -x'  \\ 0 & 0 & 0 & x & y & 1 & -y'x & -y'y & -y' \end{bmatrix} $$
et
$$ h = \begin{bmatrix} a & b & c & d & e & f & g & h & 1  \end{bmatrix}^T $$

Nous pouvons facilement conclure que nous avons 8 variables inconnues. Trouver une relation entre deux pixels des deux images nous fournit deux équations. Pratiquement, nous utiliserons les 4 angles de la plaque qui sont les pixels les plus faciles à identifier. 

On résume la procédure d'homographie d'une image. On note\\
\begin{itemize}
    \item \textbf{I(x,y)} la fonction qui prend comme entrée les coordonnées d'un pixel de l'image cible et renvoie sa couleur.
    \item \textbf{I\textquoteright(x,y)} la fonction qui prend comme entrée les coordonnées d'un pixel de l'image initiale et renvoie sa couleur.
\end{itemize}

\vspace{ 1 cm}

Pour calculer I(x,y), on utilise l'équation précédente:
$$\begin{bmatrix} a & b & c \\ d & e & f \\ g & h & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x \\ y \\ 1 \end{bmatrix}  = \begin{bmatrix} x_0 \\ y_0 \\ z_0 \end{bmatrix}$$
Enfin, on définit I(x,y) comme suit : I(x,y) = I\textquoteright($\frac{x_0}{z_0}, \frac{y_0}{z_0}$)
\vspace{1 cm}

Un exemple d'homographie est représenté dans la fig. \ref{fig:homog_example}.
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{images/img21.PNG}
    \caption{Exemple pratique de l'homographie.}
    \label{fig:homog_example}
\end{figure}


\subsection{Transformations morphologiques }

Les transformations morphologiques sont des opérations simples basées sur la forme de l'image. Elles sont normalement effectuées sur des images binaires. Elles ont besoin de deux entrées, la première est l'image d'origine, et la seconde est appelée l'élément structurant ou le noyau, il sert à désigner la nature de l'opération. Les deux opérateurs morphologiques de base sont l'érosion et la dilatation .\\

Les transformations morphologiques reposent sur le choix d'un noyau $K$, représenté par une matrice carrée..\\
Dans l'algorithme proposé, le noyau choisi est défini par la matrice suivante :.
$$K = \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\1 & 1 & 1 & 1 & 1  \end{bmatrix}$$

\subsubsection{Erosion}

L'érosion est utilisée, comme son nom l'indique, pour éroder une image en la rognant (fig. \ref{fig:errosion}).
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=6cm]{images/img12.png} 
    \includegraphics[width=6cm]{images/img13.png}
    \caption{Exemple d'érosion.} 
     \caption*{\small source : \url{https://opencv-python-tutroals.readthedocs.io/en/latest/py_tutorials/py_imgproc/py_morphological_ops/py_morphological_ops.html}}
    \label{fig:errosion}
\end{figure}

\newpage

Le kernel s'applique à l'image (comme dans la convolution 2D). Un pixel dans l'image d'origine (1 ou 0) sera considéré comme 1 uniquement si tous les pixels sous le noyau sont 1, sinon il est érodé (converti en 0).

\subsubsection{Dilatation}

A l'inverse, la dilatation dilate une image (fig. \ref{fig:dilatation}).
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=6cm]{images/img12.png} 
    \includegraphics[width=6cm]{images/img14.png}
    \caption{Exemple de dilatation.} 
     \caption*{\small source : \url{https://opencv-python-tutroals.readthedocs.io/en/latest/py_tutorials/py_imgproc/py_morphological_ops/py_morphological_ops.html}}
    \label{fig:dilatation}
\end{figure}

\newpage

C'est juste le contraire de l'érosion. Un pixel est considéré "1" si au moins un pixel sous le noyau est "1". La dilatation permet donc d'amplifier les zones blanches dans une image.

\section{L'application}

\tabto{0.6cm}

L'ancienne version élaborée par les étudiants des \textbf{M2MSIAM} n'était pas tout à fait opérationnelle, ni adaptée à un plateau de taille choisie par l'utilisateur. Les blocs étaient dans la plupart du temps mal détectés, notamment lorsqu'ils se superposaient sur le plateau, ce qui peut arriver assez fréquemment surtout quand le nombre d'objets lancés $n$ est important.\\

Ainsi, cette nouvelle version de l'application a été rendue opérationnelle et permet un traitement amélioré de la détection. De plus, la modification de la base de données initiale offre la prise en compte de nouveaux facteurs (hauteur de chute et dimensions du plateau). Outre les nouvelles améliorations du traitement des clichés, elle offre les nouveaux avantages suivants:\\

\begin{itemize}
    \item Elle prend en compte la hauteur de la chute choisie et les dimensions de la zone de dépôt.
    \item Elle permet de faire des corrections manuelles au fur et à mesure du traitement automatique pour des résultats plus pertinents.
    \item Le traitement des clichés se fait par paquets rassemblant les images issues d'un même setup, contrairement à l'ancienne version qui proposait un traitement image par image.
    \item La base de données est mise à jour après traitement de chaque nouveau setup.\\
\end{itemize}

On expliquera dans cette partie comment utiliser pratiquement l'application, même pour les utilisateurs non familiarisés avec les outils informatiques. 

\subsection{Pré-requis}

\tabto{0.6cm}

Tout d'abord, il est conseillé de se connecter à \textbf{\url{https://gitlab.com}} et de mettre en place une clef ssh sur le compte (menu "user" en haut à droite, choisir "profile", puis le bouton en haut à droite "edit profile", puis dans le menu à gauche "clefs ssh"). Puis, lancer dans un terminal la commande suivante: 

git clone \textbf{git@gitlab.com:benlhabibyoussef1999/internshipljk.git}\\

Il est également possible de récupérer le squelette de l'application sans se connecter à \href{https://gitlab.com}{gitlab.com} et sans mettre en place une clef ssh avec:

git clone \textbf{\url{https://gitlab.com/benlhabibyoussef1999/internshipljk}}\\

Ensuite, des librairies standards doivent être installées avant de faire tourner l'application. Comme le code est développé en \textbf{python3}, on utilise les librairies mathématiques standards telles que \textbf{matplotlib} et \textbf{numpy}, ainsi que la bibliothèque graphique libre \textbf{OpenCV} \cite{cv}, spécialisée dans le traitement d'images en temps réel.\\

L'ensemble des librairies utilisées par le code est décrit dans le fichier \textbf{requirements.txt}. Il suffit de taper la commande suivante dans un terminal:

\textbf{pip3 install -r requirements.txt}



\subsection{Les premiers pas}

\tabto{0.6cm}

Avant de lancer l'application, il faut d'abord déposer les répertoires qui contiennent les N clichés à traiter dans le sous répertoire \textbf{tests} du répertoire \textbf{app}.
\newline
Pour les détails de nommage de ces répertoires (dont chacun se réfère à un setup), consultez la section \ref{tests}.\\

Ensuite, l'application doit être lancée de la manière suivante: ouvrir un terminal, se placer dans le dossier de l'application appelé \textbf{app}, puis exécuter la commande suivante:\\

\textbf{python3 main.py}\\


Le message suivant doit s'afficher:

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400pt]{images/hello.png}
\end{figure}

\newpage

Ensuite, taper le nom du répertoire qui rassemble les images d'un même setup à traiter, sans oublier le préfixe \textbf{tests/} puisque c'est le répertoire \textbf{tests} qui contient les sous répertoires représentant \textbf{setup}.\\

Voilà un exemple pour mieux comprendre:

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400pt]{images/setup.png}
\end{figure}


Le plus souvent, l'une des 3 erreurs suivantes est commise: 

\begin{itemize}
    \item Oublier \textbf{tests/} qui doit précéder le nom du répertoire.
    \item Oublier de mettre le répertoire du \textbf{setup} dans le répertoire \textbf{tests}.
    \item Commettre une petite erreur d'inattention en copiant le nom du répertoire correspondant. 
\end{itemize}

Il faut donc retaper un nom de répertoire correct. Si c'est le cas, le processus de traitement d'images commence avec succès.

\subsection{Interaction avec l'application}

\tabto{0.6cm}

On rentre maintenant dans le coeur de l'utilisation de l'application. Cette étape est la plus longue puisqu'elle est basée sur un traitement automatique et/ou manuel. 

\subsubsection{Choix des dimensions du plateau}

\tabto{0.6cm}

Une fois tapé un nom de répertoire, le terminal affiche le message suivant:

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400pt]{images/dimensions.png}
\end{figure}

Le plateau utilisé dans les derniers essais effectués a pour dimensions :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Longueur : } 114.2 cm.
    \item \textbf{Largeur : } 62.2 cm.\\
\end{itemize}



Il suffit de taper \textbf{'y'} pour confirmer ce choix. Pour changer ces dimensions (dans le cas où on change le plateau de l'expérience), taper \textbf{'n'}. Il faut alors fournir une longueur et une largeur, puis cliquer sur \textbf{Entrée}, comme le montre l'image suivante:

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400pt]{images/choix_dim.png}
\end{figure}


\subsubsection{Détection des coins}

\tabto{0.6cm}


Une fois fait le choix des dimensions, le terminal affiche le message suivant:

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400pt]{images/coins.png}
\end{figure}


L'application vient de détecter les 4 coins du plateau, automatiquement indispensables pour effectuer l'homographie de l'image. Leurs coordonnées \textbf{(X,Y)} sont donc affichées dans le terminal.\\ 

Une fenêtre appelée \textbf{Detected Angulars} s'affiche également pour permettre la visualisation des positions des 4 coins détectés. (fig. \ref{fig:coins_auto})\\

Comme il se peut que la détection des coins soit insatisfaisante, on peut y remédier à la main:

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=170pt]{images/detected_angulars.png}
\caption{Détection automatique des coins du plateau}
\label{fig:coins_auto}
\end{figure}


\begin{itemize}
    \item Pour garder le résultat obtenu, taper \textbf{'y'} (yes). 
    \item Pour choisir les 4 coins à la main, taper \textbf{'n'} (no).
\end{itemize}

Dans le premier cas, on passe directement à l'étape suivante, celle de la détection des blocs. Par contre, si on tape \textbf{'n'}, on passe par une étape supplémentaire, qui n'est autre que le choix des coins à la main.\\

\textbf{Choix manuel des coins :} En tapant \textbf{'n'}, une nouvelle fenêtre nommée \textbf{Corners finding} s'affiche à l'écran (fig. \ref{fig:coins_mano}) pour permettre de choisir correctement les coins.\\

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=150pt]{images/corners_finding.png}
\caption{Choisir manuellement les coins du plateau}
\label{fig:coins_mano}
\end{figure}

Il faut suivre l'ordre suivant (fig. \ref{fig:ordre_coins}) en faisant un \textbf{clic gauche} sur chaque coin. Si un coin est mal choisi par erreur, faire un \textbf{clic droit} sur ce coin, puis le choisir à nouveau. On ne doit pas attendre jusqu'à la fin pour corriger les coins, il faut le faire au fur et à mesure. Dans le cas où l'ordre indiqué n'a pas été respecté ou si les points choisis sont erronés, les effacer tous et refaire le choix des 4 coins.

Lorsque les 4 coins sont correctement choisis, on les valide en tapant \textbf{Entrée}.\\

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=250pt]{images/choix.png}
\caption{Choisir manuellement les coins du plateau}
\label{fig:ordre_coins}
\end{figure}

\subsubsection{Détection des blocs}

\tabto{0.6cm}

Après avoir choisi ou confirmé les 4 coins de l'image, le terminal doit afficher le message suivant:

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400pt]{images/blocejec.png}
\end{figure}

\begin{itemize}
    \item D'abord, il indique que les coins ont bien été sauvegardés. 
    \item Ensuite, il annonce que le processus de l'homographie de l'image (ici \textbf{1.JPG}) est réalisé avec succès. A ce niveau là, il est possible de visualiser l'image homographiée dans le répertoire \textbf{homog\_results}. Elle portera le même nom que l'image d'origine.
    \item Enfin, l'application affiche le nombre d'éjectas détecté, c'est à dire les blocs qui ont quitté la zone de dépôt.\\

\end{itemize}

Il suffit de taper \textbf{'y'} pour confirmer le nombre d'éjectas détecté. Si c'est mal détecté, taper \textbf{'n'}. Il faut ensuite fournir un entier qui représente le nombre exact d'éjectas (en ayant recours à l'image en cours de traitement (ici \textbf{1.JPG}) dans le répertoire correspondant), puis cliquer sur \textbf{Entrée}, comme le montre l'image suivante:

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400pt]{images/ej.png}
\end{figure}

L'application affiche 2 fenêtres à l'écran.
    \begin{itemize}
    \item \textbf{Detected Blocks :} Elle permet uniquement de visualiser tous les blocs détectés sous forme de cercles jaunes.
    \item \textbf{Modifying circles :} Elle permet d'effectuer les changements nécessaires : ajout ou suppression de cercles. (fig. \ref{fig:coins_detect}).
    \end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=250pt]{images/circles.png}
\caption{Image représentant les blocs détectés}
\label{fig:coins_detect}
\end{figure}

Identiquement au choix des coins, l'ajout de chaque cercle se fait à l'aide d'un \textbf{clic gauche} et la suppression d'un cercle qui ne représente aucun bloc détecté se fait par un \textbf{clic droit}.\\

De plus, un nombre en bleu, en haut au milieu de l'image, représente le nombre de cercles. Il s'incrémente ou se décrémente après chaque clic. Il est très utile pour vérifier que le nombre de cercles détectés est égal au nombre de blocs lancés, moins les nombre d'éjectas, c'est à dire qu'on n'a pas commis d'erreur de détection de blocs.\\

Imaginons maintenant qu'on ait fait 2 modifications différentes consuisant à:\\

\begin{itemize}
    \item \textbf{29 blocs :} Un cercle de plus doit être supprimé puisqu'il ne représente aucun bloc sur le plateau. (fig. \ref{fig:cercle_plus}).
    \item \textbf{27 blocs :} Un cercle manque, c'est à dire un bloc n'est pas détecté (fig. \ref{fig:cercle_moins}).
\end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
			\centering
			\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
				\includegraphics[width=\textwidth]{images/29.png}
				\caption{Un cercle à supprimer}
				\label{fig:cercle_plus}
			\end{minipage}
			\hfill
			\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
				\includegraphics[width=\textwidth]{images/27.png}
				\caption{Un cercle à ajouter}
				\label{fig:cercle_moins}
			\end{minipage}
			
\end{figure}

Dans ces deux cas, l'application va refuser ces choix et va afficher le message suivant dans le terminal:\\

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400pt]{images/chance.png}
\end{figure}

Ainsi, la fenêtre \textbf{Modifying circles} s'affiche de nouveau pour permettre la correction des erreurs avant de passer à l'image suivante.\\

Une fois les blocs sont correctement détectés (fig. \ref{fig:all_blocks}), le message suivant est affiché dans le terminal: \\

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400pt]{images/cbon.png}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=250pt]{images/28.png}
\caption{Tous les blocs sont bien détectés}
\label{fig:all_blocks}
\end{figure}

Les coordonnées des blocs extraits par le processus sont ensuite stockées dans un fichier \textbf{CSV} qui porte le même nom que celui du répertoire représentant le \textbf{setup}, avec l'extension \textbf{.csv}. 

On crée d'abord ce fichier dans le répertoire \textbf{DATA/sorted\_raw\_data}, puis on l'enrichit de façon itérative en ajoutant une ligne qui représente le résultat de l'extraction des blocs de la i-ème image traitée.\\ 

Ensuite, on passe directement à l'image suivante, et on reprend le processus de choix de coins et de blocs afin de mettre à jour le fichier \textbf{CSV} dèjà créé.\\

\subsubsection{Cas particulier: Éjectas}

\tabto{0.6cm}

Dans certains cas, quelques blocs peuvent sortir du plateau pour diverses raisons. Si par exemple on lance 28 briques, et qu'une brique quitte la surface d'arrivée, on ne doit détecter la présence que de 27 blocs.\\

Pour résoudre ce problème, chaque bloc qui quitte le plateau est représenté par un bloc bleu sous forme de carré qu'on dépose en bas à droite du plateau avant la prise de vue, comme le représente la fig. \ref{fig:ejecta}.\\

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=250pt]{images/ejectas.png}
\caption{Un seul éjecta}
\label{fig:ejecta}
\end{figure}

Lors de la correction des blocs détectés, il faut faire attention si le bloc en bleu figure dans l'image homographiée. Si c'est le cas, il faut choisir avec soin les cercles jaunes de telle sorte que le nombre de cercles choisis soit strictement inférieur au nombre de blocs lancés au départ.\\

A titre d'exemple, pour l'image précédente, l'application acceptera le choix suivant :

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=250pt]{images/21.JPG}
\end{figure}



\subsection{Création et nettoyage du fichier CSV}

\tabto{0.6cm}

Cette étape est tout à fait automatique. Une fois le processus de traitement d'images d'un \textbf{setup} donné est terminé, en plus du ficher \textbf{CSV} créé et rempli par les coordonnées de toutes les images, ils est automatiquement nettoyé afin de ne garder que les informations nécessaires (celles qui sont utiles pour enrichir la base de données).\\

Le fichier nettoyé est également un fichier \textbf{CSV} auquel on ajoute le mot \textbf{clean}. Il est automatiquement généré dans le répertoire \textbf{DATA/clean\_data}.\\

Les éjectas (blocs sortant du plateau) sont représentés par les coordonnées \textbf{(999, 999)} dans le fichier \textbf{CSV} nettoyé pour pouvoir les différencier des blocs qui ne quittent pas la zone de dépôt.\\

Si le fichier \textbf{CSV} généré par un \textbf{setup} porte le nom: 

\tabto{2.5cm}
\texttt{28\_brickFull\_loose\_wood\_wood\_45\_8.csv}

le fichier nettoyé va être nommé comme ceci:

\tabto{2.5cm}
\texttt{28\_brickFull\_loose\_wood\_wood\_45\_8\_clean.csv}

\subsection{Enrichissement de la base de données}

\tabto{0.6cm}

Enfin, on arrive maintenant à l'objectif principal: la création ou l'enrichissement d'une base de données à l'aide des résultats extraits du traitement des images, et plus précisément les fichiers \textbf{CSV} nettoyés.\\

Pour se faire il suffit de se positionner dans le répertoire \textbf{DB\_Creator} depuis un terminal et de lancer la commande suivante:

\textbf{python3 RocheDB.py}\\

Le message suivant va s'afficher:

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400pt]{images/rochedb.png}
\end{figure}


On va choisir par exemple de créer une nouvelle base de données qu'on va appeler \textbf{data\_test}.

Une fois le nom de la base choisi, taper le nom du fichier \textbf{CSV} nettoyé pour enrichir cette nouvelle base:

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400pt]{images/remplir.png}
\end{figure}

Il ne reste plus qu'à choisir le nom du ficher de la manière suivante:\\

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400pt]{images/choisi.png}
\end{figure}

\newpage

Une nouvelle base de données, représentée par un fichier \textbf{SQLITE} qui porte le nom de la base sera donc créée dans le répertoire \textbf{DATA/data\_base}, ainsi qu'un fichier \textbf{TXT} qui contient tous les noms des fichiers \textbf{CSV} qui ont contribué dans l'enrichissement de la base de données.\\

Pour enrichir une base de données déjà existante, il suffit de choisir l'option \textbf{1}, puis taper le nom de la base à mettre à jour:\\

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400pt]{images/option1.png}
\end{figure}

Il ne reste plus qu'à choisir le nom du ficher de la manière suivante:

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400pt]{images/choisi.png}
\end{figure}

\newpage

\section{Conclusion}

\tabto{0.6cm}

Pour conclure, lorsque j'ai commencé mon stage, ont été mis à ma disposition les travaux effectués par d'autres étudiants: d'une part un algorithme de traitement d'images réalisé par les étudiants du projet \textbf{M2MSIAM} et d'autre part la base de données créée par \textbf{T.PIRAS} à partir de fichiers \textbf{CSV} renseignés après traitement manuel de chaque image. J'ai d'abord commencé par améliorer l'algorithme de détection des objets, prenant notamment en compte le nombre éventuel d'éjectas connus pour reconstituer la ligne du fichier \textbf{CSV} décrivant les positions (x, y) des $n$ objets lancés pendant l'essai. De plus, j'ai apporté les modifications nécessaires à la base de données de \textbf{T.PIRAS} pour que soit pris en compte aussi la hauteur de chute, les dimensions de la surface de dépôt et la présence ou non de bords sur les côtés de la partie horizontale du modèle réduit. L'application proposée permet donc un enrichissement quasi automatique de la nouvelle base de données construite qui inclut la base de \textbf{T.PIRAS}.\\

Ensuite, j'ai commencé à introduire de nouvelles fonctionnalités fournies par \textbf{OpenCV}, surtout dans la phase qui suggère l'intervention manuelle de l'utilisateur pour ajuster le choix des angles ou la détection des blocs. Enfin, j'ai pu construire 2 fichiers \textbf{CSV} des coordonnées des blocs à partir de 2 setup différents, et j'ai fini par enrichir la base de données.\\

Ce stage a été très enrichissant pour moi, car il m'a permis de renforcer mes connaissances en traitement d'image et de découvrir toute une bibliothèque graphique (openCV) indispensable pour traiter des clichés. Ce stage m'a aussi permis de maîtriser le langage de programmation \textbf{Python} en utilisant \textbf{PyCharm} comme environnement de développement intégré (\textbf{IDE}), qui m'a permis aussi d'analyser et déboguer correctement le code et de gérer les tests d'une manière pratique.


%L'intervention manuelle de l'utilisateur permet de régler les éventuelles variations de prise de vue du programme , le plus souvent causées par les conditions de prise de vue des clichés. En effet, bien qu'il soit fortement recommandé de réaliser les $N$ clichés d'un même setup avec le même réglage des paramètres de prise de vue,  Pour faciliter la tâche de l'utilisateur, on conseille de garder l'appareil photo et le plateau fixes pour des clichés d'un même setup (même répertoire), garder la luminosité constante et éviter des ombres inutiles lors de la prise des photos.%

\newpage
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{bibfile.bib}
\newpage

\appendix

    \section{\texttt{README.md}} \label{readme}
	\inputminted[linenos, breaklines, frame = single, fontsize=\footnotesize]{Python}{code/README.md}

    \section{\texttt{main.py}} \label{main}
	\inputminted[linenos, breaklines, frame = single, fontsize=\footnotesize]{Python}{code/main.py}

	\section{\texttt{RocheDB.py}} \label{rocheDB}
	\inputminted[linenos, breaklines, frame = single, fontsize=\footnotesize]{Python}{code/RocheDB.py}

\end{document}




